\documentclass[a4paper,12pt]{report}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{hyphenat}

\title{Projekt inżynierski}
\author{Jacek Burzyński}

\usepackage[left=2.5cm,top=4.5cm,right=2.5cm,bottom=3cm,bindingoffset=0.5cm]{geometry}
%\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\begin{center}

\textsc{\LARGE Politechnika Wrocławska}\\[4mm]
\hrule\vspace{1.2cm}

\textsc{\Large Projekt inżynierski}\\[1cm]

{\LARGE System wspomagający naukę słówek języków obcych, wspierany semantyczną bazą wiedzy} \\[2cm]

\begin{flushright} \large
\textit{Autor:}\\
Jacek \textsc{Burzyński} \\[1cm]
\textit{Promotor:}\\
Dr inż. Marek \textsc{Piasecki}
\end{flushright}

\vfill

{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}

\newgeometry{left=3cm,top=1.5cm,right=2cm}

\tableofcontents

\chapter{Wstęp}

\section{Cel projektu}

	Celem głównym projektu jest stworzenie systemu do nauki słówek języków obcych (do zrealizowania projektu wybrano przykład języka niemieckiego), który korzysta z semantycznej bazy wiedzy w celu kategoryzacji słówek. Rozwiązanie to ma umożliwiać określenie stopnia podobieństwa danego słówka do zbioru innych, zaznaczonych przez użytkownika słówek. Oprócz celu głównego wyróżniono także cele poboczne, które wzbogacają funkcjonalność systemu:
\begin{itemize}
	\item możliwość przeprowadzania testu ze słówek, na podstawie wybranego przez użytkownika filtru
	\item profil użytkownika:
	\begin{itemize}
		\item zapisywanie kryteriów filtrowania,
		\item wyświetlenie historii rozwiązywanych testów,
		\item automatyczny zapis stanu aktualnie wypełnianego testu (aby możliwe było jego przywrócenie nawet po opuszczeniu testu);
	\end{itemize}
	\item endpoint aplikacji (API internetowe) służący do pobierania informacji z bazy wiedzy
\end{itemize}

\section{Opis projektu}

	Projekt został zrealizowany w postaci aplikacji internetowej. Jako interfejs graficzny służy okno przeglądarki, z którym system komunikuje się za pomocą metod \textit{HTTP}.

	Nazwa kodowa projektu to \textit{Semvoc}; ta nazwa będzie używana w dalszej części dokumentu do wskazania systemu powstałego w wyniku działań związanych z tą pracą inżynierską.

\chapter{Wykorzystane technologie}

\section{RDF, OWL}

	W języku \textit{OWL (Web Ontology Language)} opracowano ontologię dla systemu, natomiast graf zależności między słówkami zdefiniowany został z wykorzystaniem standardu \textit{RDF (Resource Description Framework)}. Oprócz tego zastosowano standard \textit{RDFa (RDF in attributes)} do umieszczenia opisu \textit{RDF} wewnątrz atrybutów \textit{HTML}. Wykorzystanie \textit{RDFa} znacznie ułatwia czytanie oraz przetwarzanie danych zawartych na stronie \textit{HTML}, zarówno dla zewnętrznych klientów, jak i dla samego systemu.
	
\section{REST}
	Przy pisaniu funkcjonalności endpointu aplikacji \textit{Semvoc}, wykorzystano wzorzec projektowy \textit{REST (Representational State Transfer)}. Zakłada on między innymi użycie metod \textit{HTTP} do operowania na danych z serwisów internetowych oraz przejrzystą postać adresów \textit{URL}, zorientowaną na opisywanie zasobów serwisu w formacie katalogowym, zamiast użycia parametrów w postaci klucz-wartość. Endpoint \textit{Semvoc} spełnia wymienione założenia, dzięki czemu korzystanie z niego jest stosunkowo przejrzyste.

\section{JSON}
	\textit{JSON (JavaScript Object Notation)} jest formatem przesyłania danych. Szczególnie często stosowany jest w przypadku serwisów internetowych, ze względu na przejrzystość zapisu i mały rozmiar przesyłanych danych w porównaniu do pokrewnych technologii, jak na przykład \textit{XML}. \textit{JSON} jest preferowanym formatem przesyłania danych w \textit{Semvoc}; oznacza to, że komunikacja z poziomu aplikacji oraz domyślne ustawienia endpointu systemu zakładają użycie tego formatu w celu przesyłania danych.

\section{JavaScript}
	Warstwa prezentacji systemu korzysta z języka \textit{JavaScript} w celu osiągnięcia funkcjonalności z zakresu \textit{DHTML}, takich jak animacje i asynchroniczne odpytywanie serwera \textit{HTTP}. Poniżej przedstawiono również biblioteki \textit{JavaScript} użyte w projekcie.

\subsection{jQuery}
	Biblioteka \textit{jQuery} pozwala na ułatwione --- w stosunku do standardowego użycia języka \textit{JavaScript} --- operowanie na elementach struktury \textit{DOM}. Wprowadza między innymi ułatwiony dostęp do obiektów poprzez \textit{selektory}, a także definiuje dodatkowe funkcje do operowania na elementach. Za pomocą \textit{jQuery} możliwe jest również łatwiejsze wysyłanie asynchronicznych żądań do serwera (w formie \textit{AJAX}).

\subsection{Knockout.js}
	Framework \textit{Knockout.js} wykorzystuje wzorzec \textit{MVVM (Model-View-ViewModel)} do reprezentacji danych. Operowanie na danych odbywa się z poziomu obiektu typu \textit{ViewModel}: framework \textit{obserwuje} zmiany wprowadzone przez użytkownika w polach formularza i w zdefiniowany przez programistę sposób przypisuje nowe wartości do odpowiednich pól obiektu. Biblioteka umożliwia także stosunkowo łatwe przesłanie danych zawartych we \textit{ViewModel} na serwer.

\subsection{Inne biblioteki JS}
	W projekcie wykorzystano także inne biblioteki \textit{JS}, służące do zapewnienia pomniejszych aspektów funkcjonowania \textit{GUI}:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Notify.js} --- umożliwia wyświetlenie animowanych powiadomień, pojawiających się w określonym miejscu;
		\item \textit{jQuery.transit} --- pozwala na łatwe do zaprogramowania, animowane transformacje obiektów \textit{HTML/DOM};
		\item \textit{Bootbox.js} --- służy do wyświetlania okien typu \textit{alert}, których wygląd został stworzony na wzór komponentów biblioteki \textit{Bootstrap}.
	\end{itemize}

\section{Bootstrap}
	Obszerna biblioteka służąca do tworzenia graficznego interfejsu użytkownika opartego na \textit{HTML}, \textit{CSS} oraz \textit{JS}. Zawiera zbiór najczęściej stosowanych komponentów na stronach internetowych, które dodatkowo cechuje spójny i estetyczny wygląd. Interfejs zbudowany w oparciu o tę bibliotekę jest również dobrze wyświetlany na urządzeniach o zróżnicowanej rozdzielczości wyświetlacza --- jest to jeden z głównych celów frameworka.

\section{SASS}
	\textit{SASS} jest procesorem stylów, ułatwiającym tworzenie arkuszy \textit{CSS}. Wprowadza takie aspekty, jak: zmienne, dziedziczenie, typy \textit{mix-in} oraz ułatwiony zapis  wzajemnego zawierania elementów \textit{HTML}, które nie są dostępne w standardzie \textit{CSS}. Dodatkową zaletą jest działanie importowania innych plików arkuszy \textit{SASS}, które są łączone już przy kompilacji, co powoduje wygenerowanie jednego pliku wynikowego --- znacznie zwiększona jest dzięki temu szybkość przesyłania stylów \textit{CSS} przez sieć.


\section{Ruby}
	Logika aplikacji napisana jest w języku \textit{Ruby}. Jest to język silnie zorientowany obiektowo, w którym nacisk położony jest na intuicyjność i małą objętość zapisu kodu źródłowego. Aplikacja korzysta z interpretatora języka \textit{Ruby} w wersji \textit{2.0.0}.

\section{Rails}
	Frameworkiem, na którym oparta została logika systemu, jest \textit{Rails} w wersji 4. Jest on zbudowany w oparciu o wzorzec projektowy \textit{MVC}, a użytym w nim językiem programowania jest \textit{Ruby}. Zawiera wiele modułów, spośród których do najważniejszych należą:
	\begin{itemize}
		\item \textit{ActionController} --- definiuje strukturę i postać kontrolerów aplikacji
		\item \textit{ActionView} --- odpowiada za wyświetlanie widoku
		\item \textit{ActiveRecord} --- służy do integracji systemu z bazą danych oraz mapowania \textit{ORM}
	\end{itemize}
	Framework \textit{Rails} posiada także wbudowane procesory następujących języków pośrednich:
	\begin{itemize}
		\item \textit{SASS} --- procesor stylów \textit{CSS}, opisany wyżej
		\item \textit{CoffeeScript} --- procesor zwracający jako wynik kod \textit{JavaScript}

	\end{itemize}
	\textit{Rails} posiada także możliwość definiowania zależnych bibliotek języka \textit{Ruby (Ruby Gems)} oraz zamieszczania w specjalnym katalogu bibliotek użytkownika, napisanych dla aplikacji. Aplikacja \textit{Semvoc} korzysta z dwóch zewnętrznych bibliotek \textit{(Devise, CanCan)} oraz jednej dedykowanej \textit{(Sparql)}; ich lista została przedstawiona poniżej.
	
\subsection{Devise}
	Biblioteka \textit{Devise} służy do zarządzania użytkownikami. Zapewnia funkcjonalność umożliwiającą między innymi: rejestrację nowych użytkowników, logowanie, edycję danych konta, usunięcie konta przez jego właściciela oraz przypomnienie hasła. Nie dostarcza jednak funkcji dotyczących autoryzacji.
	
\subsection{CanCan}
	Biblioteka \textit{CanCan} dostarcza funkcjonalność związaną z autoryzacją użytkowników. Stosunkowo łatwa do napisania konfiguracja pozwala na uzupełnienie dowolnego systemu zarządzania użytkownikami o koncepcję ról i ich egzekwowania. W systemie \textit{Semvoc} biblioteka \textit{CanCan} została skonfigurowana z uwagi na możliwe jej użycie w przyszłości --- aktualnie w aplikacji nie są wykorzystywane role użytkowników.

\subsection{Sparql} \label{section:lib_sparql}
	Aplikacja posiada również dedykowaną bibliotekę \textit{Sparql}, zawierającą klasę klienta endpointu \textit{SPARQL} --- \textit{PlainClient} --- w celu łączenia się z bazą wiedzy, a także klasy repozytoriów, w których zdefiniowane zostały zapytania \textit{SPARQL} służące do pobierania danych oraz funkcje przekształcające odpowiedź w formacie \textit{JSON} na struktury typu \textit{Hash} i \textit{Array}.
	
	Należy podkreślić, że istnieje też zewnętrzna biblioteka oferująca funkcjonalność podobną do klasy \textit{PlainClient} --- jest to \textit{sparql-client} autorstwa członków projektu \textit{Ruby-RDF}. Nie została ona jednak użyta w systemie \textit{Semvoc} ze względu na około dziesięciokrotnie dłuższy czas działania operacji pobierania danych z endpointu \textit{SPARQL}. Dzieje się tak dlatego, że biblioteka \textit{sparql-client} zamienia wynik w postaci tekstowej (np. \textit{JSON}) na obiekty biblioteki \textit{RDF.rb}, co jest dużo bardziej kosztowną czasowo operacją w stosunku do użycia wbudowanych w język \textit{Ruby} klas \textit{Hash} i \textit{Array}. Szczegółowa analiza czasowa dla obu bibliotek zostanie przedstawiona później w tym dokumencie.
	
\subsection{GIT}
	Kod źródłowy oraz elementy dokumentacji zostały wprowadzone do systemu kontroli wersji \textit{GIT}. Istotną cechą odróżniającą \textit{GIT} od \textit{SVN} i innych systemów jest występowanie dwóch rodzajów repozytorium --- lokalnego (istnieje tylko na komputerze lokalnym) oraz zdalnego (zdalny serwer). Możliwe jest dzięki temu pobranie aktualnego kodu źródłowego, a następnie zapisywanie zmian (\textit{commit}) w ramach repozytorium lokalnego, zatwierdzając ostateczne zmiany dopiero po zakończeniu dnia pracy. Adres repozytorium, na którym znajduje się kod źródłowy oraz elementy dokumentacji projektu inżynierskiego, dostępne jest pod adresem: \textit{https://bitbucket.org/jburzynski/voc}
	
\chapter{Użyte oprogramowanie}

\section{Apache}
	Jako serwer aplikacji \textit{WWW} posłużył \textit{Apache}, skonfigurowany do działania z modułem \textit{Passenger}. Moduł ten służy do obsługi aplikacji \textit{Rails}. Jego głównym atutem jest możliwość działania frameworka \textit{Rails} jako ciągły proces, w przeciwieństwie do rozwiązania opartego na \textit{CGI}, w którym aplikacja jest uruchamiana przy każdym żądaniu \textit{HTTP}. Pozwala to między innymi na użycie wątków w aplikacji, podczas gdy w przypadku \textit{CGI} jedynym sposobem na zrównoleglenie działań jest zewnętrzna kolejka procesów.

\section{4store}
	Systemem bazy wiedzy dla aplikacji \textit{Semvoc} jest \textit{4store}. Oferuje on wbudowany endpoint \textit{HTTP} do obsługi zapytań \textit{SPARQL}, zwracając wynik w jednym z formatów: \textit{JSON}, \textit{TSV (Tab-Separated Values)} lub \textit{XML}. System ten został wybrany ze względu na trzy czynniki:
	\begin{itemize}
		\item prosta instalacja i konfiguracja środowiska,
		\item dobre wyniki szybkościowe dla operacji przeprowadzonych na dużych danych \cite{kbbenchmark},
		\item zgodność ze standardami \textit{W3C} dotyczącymi \textit{SemanticWEB}, przez co nie występuje zjawisko uzależnienia od producenta \textit{(vendor lock-in)}.
	\end{itemize}

\section{MySQL}
	Do składowania danych dotyczących użytkowników oraz informacji związanych z profilem użytkownika, wykorzystano aplikację bazy danych \textit{MySQL}. Schemat \textit{InnoDB} pozwala na użycie wszystkich istotnych dla baz danych funkcji, takich jak: klucze obce, transakcje, wyszukiwanie pełnotekstowe itp.

\section{Ubuntu Linux}
	Systemem operacyjnym, na którym pisany był kod systemu oraz testowane jego funkcje, jest \textit{Ubuntu Linux} w wersji 13.04 (\textit{Raring Ringtail}). Umożliwia on stosunkowo łatwą i przejrzystą konfigurację oraz obsługę aplikacji internetowych oraz oferuje użyteczną w wielu aspektach konsolę systemu \textit{Linux}.

\section{VMWare Player}
	Środowisko pracy zostało w całości skonfigurowane z użyciem wirtualnej maszyny \textit{VMWare Player}. Dzięki temu upodobniło się ono do środowiska serwerowego, ze względu na brak aplikacji nie wchodzących w skład \textit{Semvoc}, a tym samym mogących potencjalnie zakłócić pracę systemu. Rozwiązanie to umożliwia także dużą przenośność systemu --- po skopiowaniu plików maszyny wirtualnej, zajmujących nie więcej niż \textit{20 GiB}, możliwe jest jej uruchomienie na dowolnym innym komputerze, na którym zainstalowano oprogramowanie \textit{VMWare Player}.

\section{Netbeans}
	Aplikacja \textit{Rails}, wchodząca w skład systemu \textit{Semvoc}, pisana była z użyciem zintegrowanego środowiska programistycznego (\textit{IDE}) \textit{Netbeans} w wersji \textit{7.4}. Dla lepszej integracji z pisaną aplikacją, zainstalowana została również wtyczka \textit{Ruby and Ruby on Rails} dla \textit{Netbeans}, umożliwiająca między innymi: uruchamianie komend konsoli \textit{Rails} w specjalnym oknie dialogowym, uruchomienie interaktywnej konsoli \textit{Ruby} (\textit{IRB}) itp. Wtyczka rozpoznaje także strukturę aplikacji \textit{Rails} i wyświetla katalogi charakterystyczne dla tego frameworka w odpowiedni sposób.

\section{TopBraid Composer}
	\textit{TopBraid Composer} jest zintegrowanym środowiskiem programistycznym (\textit{IDE}) opartym na \textit{Eclipse}, które służy do projektowania ontologii oraz grafów \textit{RDF}. Posiada ergonomiczne ułożenie okien dotyczących aspektów projektowania zależności semantycznych, takich jak: klasy, instancje klas, obiekty danych, relacje itp. Oprogramowanie to zostało wybrane ze względu na ergonomię jego użycia; oprócz niego zostały wypróbowane następujące aplikacje:
	\begin{itemize}
		\item Protégé,
		\item SWOOP,
		\item Knoodl.
	\end{itemize}
	

\section{Google Chrome}
	Funkcjonalność systemu była testowana z użyciem przeglądarki internetowej \textit{Google Chrome}. Wygląd strony został również zweryfikowany poprzez wyświetlenie go na przeglądarkach:
	\begin{itemize}
		\item \textit{FireFox}
		\item \textit{Opera}
	\end{itemize}
	Wysoce prawdopodobne jest także poprawne wyświetlanie treści przez przeglądarkę \textit{Safari}, ze względu na użycie wspólnego silnika z \textit{Google Chrome} --- \textit{Webkit}.

\section{TeXstudio}
	Do stworzenia dokumentacji użyto języka \LaTeX, z wykorzystaniem środowiska \textit{TeXstudio}, ułatwiającego przeprowadzanie podstawowych operacji związanych z przetwarzaniem kodu \LaTeX. Oprogramowanie to posiada również funkcjonalność podpowiadania składni, co znacznie ułatwia pracę z kodem źródłowym.
	
\section{Gephi}
	Program \textit{Gephi} został użyty do wizualizacji grafów \textit{RDF} stworzonych na potrzeby projektu. Posiada on możliwość importu danych z plików \textit{RDF} oraz \textit{OWL} --- użyto do tego celu plików \textit{voc.owl} oraz \textit{semvoc.rdf}, zawierających odpowiednio: ontologię oraz graf słówek systemu. Program posiada również funkcjonalność liczenia różnych statystyk dotyczących grafów --- także to zostało użyte na potrzeby dokumentacji.

\section{Visual Paradigm}
	Program \textit{Visual Paradigm} służy do projektowania w zakresie \textit{UML}. Zaprojektowano w nim większość diagramów przedstawionych w dokumentacji. Program posiada wszystkie funkcje potrzebne do tworzenia schematów \textit{UML}, a także cechuje się dużą ergonomią użycia. Oferuje także możliwość zapisania projektu, zawierającego wiele utworzonych diagramów, w specjalnym formacie.

\section{DIA}
	Program \textit{DIA} służy do tworzenia diagramów (\textit{UML} oraz innych). Został on wykorzystany do stworzenia niektórych diagramów \textit{UML}, a także schematów spoza zakresu projektowania \textit{UML}.

\chapter{Opis projektu}

%\section{Zaplanowana funkcjonalność}
%	Zaplanowana funkcjonalność systemu obejmuje:
%	\begin{itemize}
%		\item wyświetlanie listy słówek na podstawie ich kategorii lub podobieństwa znaczeniowego do innych, wybranych słówek
%		\item przeprowadzanie testów z zakresu słownictwa; słówka do testu są wybierane na podstawie kryteriów filtrowania określonych w poprzednim punkcie
%		\item profil użytkownika, w tym:
%		\begin{itemize}
%			\item możliwość rejestracji, edycji danych lub usunięcie konta
%			\item możliwość zapisania kryteriów filtrowania (do tworzenia testów lub wyświetlania przefiltrowanej listy słówek)
%			\item historia wyników przeprowadzonych testów
%			\item automatyczny zapis stanu aktualnie przeprowadzanego testu
%		\end{itemize}
%		\item API internetowe aplikacji, służące do pobierania informacji z bazy wiedzy przez klienta zewnętrznego
%	\end{itemize}

\section{Przypadki użycia}
	Na podstawie zaplanowanej funkcjonalności systemu sformułowano następujące diagramy przypadków użycia:
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{pu-lista}
	\caption{Przypadek użycia: lista słówek}
	\label{img:pu-lista}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{pu-profil}
	\caption{Przypadek użycia: profil użytkownika}
	\label{img:pu-profil}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{pu-konto}
	\caption{Przypadek użycia: konto użytkownika}
	\label{img:pu-konto}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{pu-test}
	\caption{Przypadek użycia: test ze słówek}
	\label{img:pu-test}
	\end{figure}

\section{Komponenty systemu}
	System składa się z trzech zasadniczych komponentów:
	\begin{itemize}
		\item aplikacji opartej o framework \textit{Rails},
		\item systemu bazy wiedzy, z którego aplikacja pobiera zdefiniowane wcześniej zależności dotyczące słówek,
		\item systemu bazy danych, w którym przechowywane są informacje dotyczące profilu użytkownika.
	\end{itemize}
	
	Ich wzajemne relacje zostały zawarte na poniższym diagramie:
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{komponenty}
	\caption{Diagram komponentów systemu}
	\label{img:komponenty}
	\end{figure}
	
	Wszystkie komponenty przedstawione na diagramie zostały zainstalowane w obrębie jednego systemu operacyjnego. Komunikacja pomiędzy aplikacją \textit{Rails} i bazą wiedzy \textit{4store} odbywa się poprzez zdalne API (działające jednak na tym samym komputerze), natomiast z bazą danych \textit{MySQL} aplikacja łączy się poprzez interfejs \textit{ODBC}.
	
\section{Opis sieci semantycznej}

\subsection{Ontologia}
	Ontologia systemu \textit{Semvoc} została zaprojektowana w ten sposób, aby graf zbudowany na jej podstawie określał przynależność słówek do poszczególnych kategorii, z czego następnie \textit{implicite} wywnioskować można stopień wzajemnego podobieństwa dowolnych dwóch słówek. Ontologia posiada następujące cechy:
	\begin{itemize}
		\item Każde słówko (instancja klasy \textit{Word} lub pochodnej) należy do co najmniej jednej kategorii (instancja klasy \textit{Category}). Relacja przynależności jest określona z pewną wagą, która jest liczbą rzeczywistą zawierającą się w przedziale (0, 1].
		\item Każde słówko posiada określony poziom zaawansowania
		\item Ponieważ jako nauczany język obcy wybrany został język niemiecki, ontologia określa również następujące cechy słówka:
		\begin{itemize}
			\item dla rzeczownika - rodzajnik oraz końcówkę liczby mnogiej;
			\item dla czasownika - forma w czasie przeszłym \textit{Präteritum} oraz \textit{Perfekt}.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[height=15cm, angle=-90]{voc-owl}
	\caption{Schemat ontologii systemu \textit{Semvoc}}
	\label{img:voc.owl}
	\end{figure}
	
\subsection{Określanie podobieństwa słówek} \label{section:wzory}
	Jeśli kategorii jest mniej niż słówek, co ma miejsce w systemie \textit{Semvoc}, wówczas --- zgodnie z zasadą szufladkową Dirichleta --- co najmniej jedna kategoria będzie posiadała co najmniej dwa słówka. Każde takie dwa słówka, które współdzielą co najmniej jedną kategorię, określane są jako \textit{podobne}.
	
	Na potrzeby określenia stopnia podobieństwa dwóch słówek, stosowany jest następujący algorytm:
	\\
	\\
	Niech $C_n$ oznacza zbiór kategorii, do których należy słówko $w_n$. Wówczas można wyznaczyć dodatkowy zbiór:
	
	\begin{equation}
		C_{mn} = C_m \cap C_n
	\end{equation}
	
	określający zbiór kategorii współdzielonych przez słówka $w_m$ i $w_n$.\\
	Niech $waga(c, w)$ oznacza wagę połączenia słówka $w$ do kategorii $c$. Wartością \textit{podobieństwa słówek} $w_m$ i $w_n$ jest wówczas taka wartość $s_{mn}$, że:
	
	\begin{equation}
		s_{mn} = max\{waga(c_i, w_m) \cdot waga(c_i, w_n) \forall c_i \in C_{mn} \}
	\end{equation}
	
	W systemie występuje także możliwość zaznaczenia przez użytkownika wielu słówek i kategorii jednocześnie, a następnie stworzenia z takiej selekcji filtru wyszukiwania. Ponieważ przefiltrowana lista słówek musi dla każdego słówka wskazywać jego stopień podobieństwa do stworzonego filtru, należy zdefiniować wartość \textit{podobieństwa słówka względem filtru}.
	\\
	\\
	Niech filtr $F$ będzie zdefiniowany jako następująca dwójka:
	
	\begin{equation}
		F \equiv \langle C, W \rangle
	\end{equation}
	\\
	$C$ --- zbiór kategorii należących do filtru\\
	$W$ --- zbiór słówek należących do filtru
	\\
	\\
	Niech zdefiniowane zostaną operatory: przynależności słówka $w$ do filtru $F$ oraz przynależności kategorii $c$ do filtru $F$:
	
	\begin{equation}
		w \in F \iff w \in W \land W \in F
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		c \in F \iff c \in C \land C \in F
	\end{equation}
	
	Wówczas wartość \textit{podobieństwa słówka $w_n$ względem filtru $F$} wynosić będzie:
	
	\begin{equation}
		s_{nF} = max\{ max\{ s_{nm} \forall w_m \in F \}, max\{ waga(c_i, w_n) \forall c_i \in F \} \}
	\end{equation}
	
\section{API systemu}
	Internetowe API systemu umożliwia pobieranie danych z bazy wiedzy \textit{Semvoc} na dwa jeden z dwóch sposobów:
	\begin{itemize}
		\item bezpośrednio za pomocą zapytań \textit{SPARQL 1.1}; \item korzystając z predefiniowanych komend
	\end{itemize}
	
	Dostępne są następujące formaty wyników zapytań:
	\begin{itemize}
		\item JSON
		\item TSV (\textit{Tab-Separated Value}; poza standardem \textit{SPARQL})
		\item XML
	\end{itemize}
	
	W dalszej części tego podrozdziału zostaną użyte adresy URL z końcówką \textit{/[format]} --- będzie to oznaczało, że jako \textit{[format]} użyto jednej z wartości reprezentującej format zwracanych danych: \textit{json}, \textit{tsv}, \textit{xml}
	
\subsection{Zapytania \textit{SPARQL}}
	Możliwe jest wprowadzenie dowolnego zapytania \textit{SPARQL} zgodnego z wersją standardu \textit{1.1}, poprzez użycie następującego adresu URL:
	\begin{verbatim}
		http://semvoc.net/api/sparql/[format]?query=[zapytanie]
	\end{verbatim}
	
	Poniższy przykład użycia programu \textit{CURL} spowoduje pobranie wszystkich trójek z bazy wiedzy \textit{Semvoc}, w formacie JSON:
	
	\begin{verbatim}
		curl -G -d "query=SELECT%20*%20WHERE%20{?s%20?p%20?o}" \
		http://semvoc.net/api/sparql/json
	\end{verbatim}

\subsection{Predefiniowane komendy}
	Możliwe jest użycie predefiniowanych komend, których działanie obejmuje najczęściej stosowane zapytania \textit{SPARQL}. Ogólna postać adresu URL w celu użycia komendy API wygląda następująco:
	
	\begin{verbatim}
		http://semvoc.net/api/[komenda]/[format]
	\end{verbatim}
	
	Jako \textit{[komenda]} może zostać użyta jedna z poniższych wartości (określono także rodzaj pobieranych danych z bazy wiedzy):
	
	\begin{itemize}
		\item \textit{all} --- wszystkie trójki z bazy
		\item \textit{categories} --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest kategoria
		\item \textit{advancement\_levels} --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest poziom zaawansowania słówka
		\item \textit{words} lub \textit{words\_all} --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest słówko
		\item words\_adjectives --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest przymiotnik
		\item words\_adverbs --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest przysłówek
		\item words\_nouns --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest rzeczownik
		\item words\_verbs --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest czasownik
		\item words\_other --- wszystkie trójki, w których podmiotem jest słówko nieokreślonego rodzaju
	\end{itemize}
	
	Przykład użycia za pomocą programu \textit{CURL} --- zostaną pobrane wszystkie wszystkie trójki dotyczące słówek z bazy wiedzy, w formacie \textit{TSV}:
	
	\begin{verbatim}
		curl http://semvoc.net/api/words/tsv
	\end{verbatim}
	
\chapter{Szczegóły implementacji}

\section{Operacje przeprowadzane w systemie}
	Poniżej przedstawiono opis i diagramy sekwencji dla bardziej skomplikowanych operacji wykonywanych w systemie.
	
	\subsection{Pobieranie danych z bazy wiedzy}
	Pobieranie danych z bazy wiedzy przez obiekt kontrolera odbywa się na kilku etapach:
	\begin{enumerate}
		\item Kontroler tworzy obiekt klasy dziedziczącej po \textit{Sparql::Repository} (znaczenie klas biblioteki \textit{Sparql} zostało opisane w sekcji~\ref{section:lib_sparql}) i wywołuje funkcję \textit{get\_x} należącą do repozytorium, gdzie \textit{x} opisuje, który aspekt informacji z bazy wiedzy ma zostać pobrany (przykładowe funkcje repozytoriów to: \textit{get\_words}, \textit{get\_category\_associations} itp.).
		\item Klasa repozytorium tworzy obiekt klasy klienta \textit{SPARQL} (\textit{Sparql::PlainClient}), na którym wywołuje metodę \textit{query}, przyjmującą jako argument treść zapytania \nohyphens{\textit{SPARQL}}.
		\item Klient wysyła żądanie \textit{HTTP} do endpointu \textit{SPARQL} na podstawie przekazanego zapytania, a następnie odczytuje odpowiedź serwera. Ta odpowiedź jest przekazywana do funkcji wywołującej jako wartość zwracana.
		\item Obiekt klasy repozytorium dokonuje przekształcenia odpowiedzi \textit{HTTP} na obiekt typu \textit{Hash} i przekazuje go do kontrolera jako wartość zwracaną.
	\end{enumerate}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{sekw_pobieranie}
	\caption{Diagram sekwencji przedstawiający ogólny schemat pobierania danych z bazy wiedzy}
	\label{img:sekw_pobieranie}
	\end{figure}
	
	\subsection{Przeprowadzanie testu ze słówek}
	
	Aby utworzyć test ze słówek, użytkownik musi najpierw wybrać kryteria filtrowania (określić zbiór kategorii słówek lub zaznaczyć grupę słówek, do których podobne znaczeniowo powinny pojawić się na teście). Po kliknięciu przycisku \textit{Generuj test}, wysłane zostaje synchroniczne żądanie HTTP POST do serwera \textit{Apache}, zawierające wybrane przez system --- na podstawie zadanych kryteriów --- słówka. Wszystkie przesłane słówka (ich liczebność wynosi 20 lub mniej, jeśli do podanych kryteriów system nie znalazł wystarczającej liczby słówek) zostaną umieszczone na teście.
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{sekw_test}
	\caption{Diagram sekwencji przedstawiający schemat przeprowadzania testów ze słówek}
	\label{img:sekw_test}
	\end{figure}
	
	\subsection{Pobieranie danych z bazy wiedzy na potrzeby API systemu}
	
	Pobieranie danych z bazy wiedzy na potrzeby API systemu nie różni się w znaczny sposób od ogólnego schematu pobierania danych z bazy wiedzy. Główna różnica polega na tym, że metody repozytorium API posiadają następującą postać:
	\begin{itemize}
		\item \textit{get\_sparql(sparql, format)} --- jeśli do endpointu wpłynęło żądanie wywołania zapytania SPARQL;
		\item \textit{get\_[nazwa\_komendy](format)} --- jeśli do endpointu wpłynęło żądanie wywołania predefiniowanej komendy;
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[width=15cm]{sekw_api}
	\caption{Diagram sekwencji przedstawiający schemat pobierania danych z bazy wiedzy na potrzeby API systemu}
	\label{img:sekw_api}
	\end{figure}
	
\section{Lista słówek}
	Widok listy słówek posiada następujące elementy:
	\begin{itemize}
		\item rozwijany panel kategorii --- po kliknięciu na kategorię, dodawana jest ona do filtru;
		\item lista słówek --- po kliknięciu na słówko, dodawane jest ono do filtru; dodatkowo, po najechaniu kursorem na słówko, w polu tekstowym obok wyświetlane są wszystkie trójki z bazy wiedzy, w których podmiotem jest dane słówko;
		\item przycisk \textit{Zastosuj filtr} --- po kliknięciu przycisku, lista słówek zostanie przefiltrowana według wskazanych kryteriów, a przynależność danego słówka do filtru będzie oznaczona wprost proporcjonalnie do jasności czcionki słówka;
		\item przycisk \textit{Usuń filtr} --- usuwa wszystkie wybrane wcześniej słówka oraz kategorie z filtru oraz aktualizuje listę słówek
		\item rozwijane menu po lewej stronie ekranu posiada dwa przyciski:
		\begin{itemize}
			\item \textit{Generuj test} --- generuje test ze słownictwa na podstawie zaznaczonego przez użytkownika filtru. Lista słówek przeszukiwana jest w losowej kolejności, a każde słówko jest dodawane do testu z prawdopodobieństwem równym $s_{nF}$ (szczegółowy wzór znajduje się w sekcji \ref{section:wzory}). Jeśli liczba dodanych słówek osiągnie 20 lub nie będzie więcej słówek do przeszukania, ich lista zostanie wysłana na serwer za pomocą HTTP POST (wywołanie synchroniczne);
			\item \textit{Zapisz kryteria} --- widoczne tylko jeśli użytkownik jest aktualnie zalogowany do systemu. Powoduje zapisanie stworzonego filtru do profilu użytkownika.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\begin{figure}[H]
	\includegraphics[height=13cm, angle=-90]{semvoc-lista}
	\caption{Widok listy słówek}
	\label{img:semvoc-lista}
	\end{figure}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{kbbenchmark}
	\textbf{Chris Bizer, Andreas Schultz},
	\textit{Berlin SPARQL Benchmark}.
	Freie Universität Berlin,
	2011.

\end{thebibliography}

\end{document}